
\chapter{Hesla}

Hesla můžeme vidět všude a ne jen v informatice. Pokud se podíváme zpět do historie např. do doby velkého Caesara a jeho šifry, kde je třeba znát číslo, o~které se posouvají znaky ve zprávě. Uvidíme, že šifry byly třeba už v dávných dobách a zajišťovaly výhody ve velkých bitvách. \cite{Caesar}

Můžeme je také použít k podepsání citlivých dokumentů, jako je třeba příloha e-mailu. Následně pak nemůžeme popřít jeho poslání. Tomuto se říká elektronický podpis. \cite{Elpodpis}

Hesla však mají nejednu nevýhodu. Útočník může s naším, nebo i bez našeho vědomí odhalit naše heslo a tím nám narušit naše soukromí a odtajnit citlivé informace. Hesla mohou také být v systémech, které používáme uložena nepatřičným způsobem, jako je například text bez použití ochranných prostředků. 

Hesla též mohou ze systému uniknout. V tomto případě, pokud byla hesla uložena nepatřičným způsobem, nemusí se potencionální útočník nějak přemáhat, aby uživatele kompromitoval. Proto se zaměříme na to, jak mohou, a~jak skutečně jsou uložena v nejpoužívanějších operačních systémech. 

\section{Windows}
% https://cs.wikipedia.org/wiki/NTLM
Windows se chovají jinak v doméně a jinak mimo ni. Pokud je počítač v~doméně, je preferován autentizační protokol kerberos, nebo jiný autentizační protokol. V doméně je nastaven jeden nebo více autentizačních serverů, přes které se uživatel ověřuje. \cite{NTLM}

V současných Windows Server edicích je implementován Kerberos verze~5. Kerberos v základním nastavení operuje na portu 88 a k šifrování používá symetrickou šifru, tedy k šifrování a dešifrování používá jeden a ten samý klíč. \cite{Kerberos}

Kerberos není však jediný protokol, který se používá pro autentizaci v~doméně. Pro takové účely existuje ještě protokol NTLM. Mezi nimi je rozdíl v~možnosti pouze jednoho skoku na doménový kontroler v protokolu NTLM, kdežto Kerberos umožňuje širší možnosti.

% https://answers.microsoft.com/en-us/msoffice/forum/all/ntlm-vs-kerberos/d8b139bf-6b5a-4a53-9a00-bb75d4e219eb


\subsection{Kerberos}

\begin{enumerate}
	\item Uživatel se přihlásí. Pošle požadavek v textovém formátu TGT\footnote{Ticket-granting ticket - zašifrovaný identifikační soubor.}. Zpráva obsahuje ID uživatele, ID požadované služby, klientovu IP adresu a čas, do kdy je požadavek platný.
	\item Autentizační server zkontroluje existenci uživatele. Pokud jej najde, vygeneruje náhodný klíč pro spojení mezi uživatelem a serverem. Následně pošle dvě zašifrované zprávy zpět. Jednu s klíčem serveru a jednu s klíčem klienta.
	\item Klient rozšifruje zprávu a může se připojit. Informace jsou cachovány lokálně. 
	\item Pokud uživatel přistupuje na síťové zařízení, pošle své ID, časový otisk a zacachované TGT. 
	\item TGS\footnote{Ticket granting service - poskytuje uživatelům tikety a TGT.} rozšifruje informace a poskytne tiket a klíč pro připojení.
	\item Klient následně pošle požadavek na server se zašifrovaným tiketem, který dostal v předešlém kroku.
	\item Zařízení rozšifruje požadavek a po schválení nabídne své služby. \cite{NTLMvsK}
\end{enumerate}


\begin{figure}[!ht]
	\centering
 	\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{Pictures/hesla-kerberos.png}
 	\caption[Hesla windows Kerberos]{Kerberos protokol pro autentizaci \cite{Kerberosprotocol}}\label{fig:windows}
\end{figure}


% https://docs.microsoft.com/en-us/previous-versions/windows/it-pro/windows-server-2008-R2-and-2008/dd560670(v=ws.10)?redirectedfrom=MSDN

Podporované šifry v základu od Windows 7 a Windows Serveru 2008 R2 jsou:
\begin{itemize}
	\item AES256-CTS-HMAC-SHA1-96
	\item AES128-CTS-HMAC-SHA1-96
	\item RC4-HMAC
\end{itemize}

\subsection{NTLM}

Protokol se řídí sekvencí výzva-odpověď, která vyžaduje, aby mezi klientem a~serverem  byly vyměněny celkem tři zprávy (three-way-handshake):

\begin{enumerate}
	\item klient odešle zprávu obsahující informace o klientem podporovaných nebo požadovaných funkcích (velikosti kryptovacích klíčů, požadavek na vzájemnou autentizaci atd.),
	\item server odpoví zprávou obsahující podobné informace o serverem podporovaných nebo požadovaných funkcích (čímž klient dokáže vybrat vhodné autentizační parametry) a - nejdůležitější část - náhodnou výzvu (8 bytů, tzv kryptografická sůl),
	\item klient pak použije výzvu ze zprávy, uživatelské jméno a heslo k vypočtení odpovědi. Volba výpočetní metody je závislá na autentizačních parametrech dohodnutých předešlou zprávou, nicméně obecně lze říci, že aplikuje hašovací funkce MD4 nebo MD5 a šifrování DES. \cite{NTLMvsK}
\end{enumerate}


\begin{figure}[!ht]
	\centering
 	\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{Pictures/hesla-ntlm.png}
 	\caption[Hesla windows NTLM]{NTLM protokol pro autentizaci \cite{NTLMprotocol}}\label{fig:windows}
\end{figure}


\section{Linux}

Linux jakožto systém, který se skládá ze souborů , má též hesla uložena v~jednom souboru \path{/etc/shadow}. Hesla v Linuxu bývala dříve uložena společně v~\path{/etc/passwd}. Kvůli bezpečnosti se však oddělila a v souboru byl otisk nahrazen písmenem \textbf{x}. Hesla jsou uložena pomocí zvolené hašovací funkce. V~tabulce \ref{tab:Hash funkce} uvidíme podporované funkce.


% parametry pro table: h! = nejblize
% p{5cm} na zalomovani bunky
\begin{table}[!ht]
  \begin{center}
	\caption{Hašovací funkce podporované v linuxových systémech}
    \label{tab:Hash funkce}
    \begin{tabular}{|l|l|} 
    	  \hline
      \textbf{ID} & \textbf{Funkce} \\
      \hline

	  1  &  MD5\\
	  2a &  Blowfish\\
	  5  &  SHA-256\\
      6  &  SHA-512\\

      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\newpage
Pro změnu hašovací funkce je potřeba upravit tento soubor \path{/etc/pam.d/passwd}. Příklad obsahu takového souboru:

\begin{verbatim}
# V příkazové řádce vypište obsah souboru /etc/pam.d/passwd
cat /etc/pam.d/passwd 

#%PAM-1.0

password	required	pam_unix.so sha512 shadow nullok

\end{verbatim}

\section{Hašovací funkce}

Hašovací funkce je kryptografická funkce, která argumentu o libovolné délce přiřazuje tzv. haš H, což je číselná hodnota o pevně stanovené délce (typicky o délce 256 až 512 bitů). \cite{burda_2019} 
Od hašovací funkce se vyžadují dvě vlastnosti:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Jednosměrnost}, což znamená, že určení hodnoty haše je pro zadaný vzor výpočetně snadné, avšak určení hodnoty vzoru ze znalosti jeho haše je prakticky nemožné.
	\item \textbf{Bezkoliznost}, což znamená, že je prakticky nemožné nalézt nějakou dvojici různých vzorů takovou, aby jejich haše byly stejné. V této souvislosti je zapotřebí si uvědomit, že počet číselných posloupností libovolné délky (tj. počet vzorů) je vždy větší než počet posloupností jediné možné délky. Z toho pak plyne, že mnoho vzorů musí mít stejný haš a vznikají tak kolize. \cite{burda_2019} 
\end{itemize}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
 	\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{Pictures/hesla-has.png}
 	\caption[Hesla hašovací funkce]{Hašovací funkce a její vlastnosti \cite{burda_2019}}\label{fig:has}
\end{figure}
 
Kryptografické využití hašovacích funkcí:
 
\begin{itemize}
	\item kontrola integrity (kontrola shodnosti velkých souborů a dat),
	\item automatické dešifrování (souboru, disku apod.),
	\item ukládání a kontrola přihlašovacích hesel,
	\item prokazování autorství,
	\item jednoznačná identifikace dat (jednoznačná reprezentace vzoru, digitální otisk dat, jednoznačný identifikátor dat, to vše zejména pro digitální podpisy),
	\item prokazování znalosti,
	\item autentizace původu dat,
	\item nepadělatelná kontrola integrity,
	\item pseudonáhodné generátory, derivace klíčů.
\end{itemize}

\subsection{MD5}
%http://crypto-world.info/klima/2005/cryptofest_2005.htm#_Toc98987082
U MD5 tvoří kontext čtyři 32 bitová slova A, B, C a D. Na obrázku \ref{fig:has} vidíme zvětšenou jednu rundu hašování. $m_i$ je jeden 512 bitový blok zprávy. Ten je rozdělen na 16 32bitových slov $M_0$, $M_1$\dots$M_{15}$, a tato posloupnost je opakována 4x za sebou (v různých permutacích). 

V kompresní funkci se kontext "zašifruje"  vždy jedním 32bitovým slovem $M_i$. Poznamenejme, že na místě dílčí funkce F se po 16 rundách střídají 4 různé (nelineární i lineární) funkce (F, G, H, I) a v každé rundě se využívá jiná konstanta $K_{i}$. Po 64 rundách dojde ještě k přičtení původního kontextu $(H_i-1)$ k výsledku podle Davies-Meyerovy konstrukce (xor je nahrazen aritmetickým součtem modulo 232). Tak vznikne nový kontext $H_{i}$. 

Pokud by zpráva M měla jen jeden blok, byl by kontext (A, B, C, D) celkovým výsledkem. Pokud ne, pokračuje se stejným způsobem v hašování druhého bloku zprávy $m_2$ jakoby s inicializační hodnotou $H_i-1$. Po zpracování bloku $m_N$ máme v registrech výslednou 128bitovou haš HN. \cite{cryptography}

Pro hašovací funkci se již našel rychlejší způsob, jak vygenerovat kolizi a~nesplňuje tak jednu z nutných
podmínek, které po takových funkcích vyžadujeme.

\begin{figure}[th!]
	\centering
 	\includegraphics[width=0.8\textwidth, angle=0]{Pictures/hesla-md5.png}
 	\caption[Hesla a hašovací funkce MD5]{Hašovací funkce MD5 \cite{md5obr}} \label{fig:md5}
\end{figure}

% todo change quotes

\subsection{SHA-1}

Algoritmus SHA (Secure Hash Algorithm) byl zavedený NIST a publikovaný v normě FIPS 180 (1993). Revidovaná verze SHA–1 v normě FIPS–180–1 (1995). SHA–1 umožnuje zpracovat zprávu s maximální délkou $2^64-1$ bitů a představuje výstupní hašový kód s délkou 160bitů. Vstupní
zpráva M je zpracována po blocích s velikostí 512bitů. Svým vnitřním fungováním je velice podobná MD5. Liší se zejména ve velikosti výstupního řetězce. 

Blok zprávy $M_i$ je zpracováván v $4*20$ rundách. 160bitový kontext (opět začínáme s inicializačním vektorem IV) je postupně "zašifrováván" 32bitovým slovem $m_i$ pro rundy 0, 1 \dots 15 a pro rundy
16, 18 \dots 79 32bitovým slovem $w_i$.

Při inovaci standardu FIPS 180-1 na FIPS 180-2  byly zavedeny 3 nové hašovací algoritmy: SHA-256, SHA-384 a SHA-512. Jejich rozdíly je možné vidět v tabulce.\cite{cryptography} 

SHA-1, stejně tak jako MD5 se již nepovažuje za bezpečnou kvůli možnosti nalezení kolize v rychlejším čase.
Haš byla prolomena.

%https://www.fit-wiki.cz/_media/%C5%A1kola/p%C5%99edm%C4%9Bty/bez-all.pdf

% parametry pro table: h! = nejblize
% p{5cm} na zalomovani bunky
\begin{table}[!ht]
  \begin{center}
	\caption{SHA-X vlastnosti. \cite{cryptography}}
    \label{tab:SHA-X}
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|} 
    	  \hline
      \textbf{} & \textbf{SHA-1} & \textbf{SHA-256} & \textbf{SHA-384} & \textbf{SHA-512}\\
      \hline
	  Délka haš. kódu 		& 160  & 256  & 384   & 512\\
	  Délka zprávy 			& <264 & <264 & <2128 & <2128\\
	  Velikost bloku 		& 512  & 512  & 1024  & 1024\\
	  Velikost slova 		& 32   & 32   & 64    & 84\\
	  Počet rund 			& 80   & 80   & 80    & 80\\
	  Bezpečnost v bitech 	& 80\footnote{před prolomením}   & 128  & 192   & 256\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\newpage
\section{Útoky na hesla}
%https://www.csoonline.com/article/2130877/the-biggest-data-breaches-of-the-21st-century.html

Útoky na hesla jsou na denním pořádku na většinu z nás. Pokud však ještě nebyly, je otázkou času kdy se tak stane. Při pohledu do blízké minulosti uvidíme, že i velké firmy se s takovými útoky a problémy setkaly. Jsou to např.: 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Yahoo}, které v roce 2013 a 2014 unikla data milionů uživatelů. V roce 2013 to byl veliký problém, protože hesla nebyla pečlivě hašována. V~roce 2014 se však již poučili a hesla zahašovali bcrypt algoritmem.
	\item \textbf{Marriott International}, útok se uskutečnil v roce 2014. Byl však objeven až v roce 2018. Během této doby bylo kompromitováno okolo 500 miliónů uživatelů. 
	\item \textbf{eBay}, roku 2014 unikla jména, adresy, data a hesla přes 145 miliónům uživatelů. Útok vyžadoval po zákazníkovi změnu hesla, ale přidal i kolonku na citlivé informace, které byly ukládány. 
	\item \textbf{Sony's PlayStation Network}, která byla napadena v roce 2011. Ztráty se odhadují na 171 miliónů dolarů. 12 miliónů kreditních karet, které byly uloženy bez jakéhokoliv zabezpečení bylo kompromitováno.
\end{itemize}

Jak lze vidět i v 21. století se hesla a další citlivé informace ukládají s~velkou neopatrností a ledabylostí a to i u takovýchto světových firem. Seznam by mohl pokračovat do nekonečna, protože každým dnem útoků pouze přibývá. \cite{Attacks}

Dále se podíváme na jedny z nejpoužívanějších praktik získávání a lámání hesel.

% https://www.onelogin.com/learn/6-types-password-attacks
\begin{itemize}
	\item \textbf{Slovníkový útok} využívá znalosti toho, že uživatelé tíhnou k používání hesel, jež jsou dobře známá slova. Pokud je politika použitého hesla přísnější, na začátku bude velké písmeno a na konci číslice či speciální znak. Uživatel nad nimi poté nemusí těžce přemýšlet a vzpomínat si, jako na náhodně vygenerované řetězce. Útočník potřebuje soubor, který obsahuje známá hesla. Takový není těžké najít kdekoliv na internetu. K~ testovaným útokům pomocí slovníku bude v pozdější části využit soubor \path{rockyu.txt} se známými hesly. \cite{AttackTypes}
	\item \textbf{Hrubá síla} již není tak efektivní, jako bývala před lety, kdy se začala používat a nutit po uživatelích hesla s alespoň 8 znaky. Tento útok je ve své podstatě nejjednodušší. Útočník spustí program, který mu generuje náhodné sekvence znaků ze sady, která byla použita při psaní hesla a~zkouší veškeré možnosti. Jednoho dne se tedy určitě dostane na správnou posloupnost, ta se však s každým přidaným znakem exponenciálně vzdaluje. \cite{AttackTypes}
	\item \textbf{Odposlech komunikace}. Útočník odposlechne komunikaci. Pokud je taková komunikace nešifrována, je jednoduché z paketu získat heslo (posílání dat přes HTTP bez SSL\footnote{SSL - Secure Socket Layer.}). Samozřejmě to nemusí být pouze heslo, které se po síti přenáší. Proti takovým útokům se používá například SSL protokol, ten zajistí šifrování komunikace mezi subjekty. \cite{AttackTypes}
	
	\item \textbf{Man In the Middle}, nebo-li MITM je množina útoků, kde se útočník  dostane do prostoru mezi uživatelem a např.: autentizačním serverem. Rozdíl mezi odposlechem je ten, že se rovnou napojí na linku a směruje provoz přes své zařízení. Mezi takové útoky patří např. útok DNS sniffing. \cite{AttackTypes}
	\item \textbf{Key logger attack}. Útočník nainstaluje software na hostitelský systém, který ukládá veškeré zmáčknutí klávesnice a následně data získá a analyzuje. Nemusí se však jednat pouze o SW, existují i USB rozbočovače, které se připojí mezi klávesnici a USB port na systému. \cite{AttackTypes}
	\item \textbf{Sociální inženýrství} je odvětví útoků, které cílí na neznalost uživatele ohledně těchto útoků, nebo jeho neopatrnost. Mezi takové patří: 
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{phishing}, který se zaměřuje na kontaktování uživatele a donutí jej kliknout na závadný odkaz, či stáhnout např. key logger skrze e-mail,
		\item \textbf{baiting}, útočník nechá na chodníku kde se oběť pohybuje pohozené médium s útočným softwarem a počká až jej oběť sebere a dá jej do svého systému,
		\item \textbf{quid quo pro}, kdy se útočník vydává za technického zaměstnance a interaguje s obětí a donutí ji, mu poskytnout cestu do systému,
	\end{enumerate}
\end{itemize}


% https://vxempire.xyz/repo/Hash%20Crack.pdf
\newpage
\section{Ochrany prolomení a autentizační faktory}

Jak by heslo tedy mělo vypadat, aby bylo dostatečně silné a jak se ochránit před 
většinou z uvedených útoků? 

Uvedeme si doporučení NIST SP 800-63B-3 (2017) pro vývojáře, ze kterých bychom si 
měli odnést jak silné heslo má vypadat:

\begin{itemize}
	\item minimální délka 8 znaků (generováno clověkem) 
	\item minimální délka 6 znaků (generováno strojem)
	\item maximální délka alespoň 64 znaků
	\item podpora všech ASCII znaků
	\item (dictionary check) kontrola existence hesla ve známých slovnících
	\item (lockout) alespon 10 pokusů před uzamčením účtu(!) 
	\item žádné požadavky na složitost
	\item žádná doba expirace
	\item (hints) žádné nápovědy 
	\item (knowledge-based authentication) žádná znalostní autentizace ("Barva vašeho prvního auta?")
	\item nepoužívat SMS jako 2FA\footnote{2FA - Dvoufaktorová autentizace.}
\end{itemize}

Pro zvýšení ochrany se používá tzv. 2FA. Ta přidá další úrověň ochrany v procesu 
authentikace o další faktor. Mezi základní faktory autentizace patří:

\begin{itemize}
	\item co vím: heslo, pin (lze uhodnout, nebo zjistit),
	\item co mám: karta, token (lze ukradnout, zkopírovat),
	\item co jsem: biometrie (můžeme napodobit).
\end{itemize} 

Jako další úroveň zabezpečení k těmto faktorům můžeme ještě přidat jeden z těchto , abychom zvýšili složitost průniku do systému:
\begin{itemize}
	\item elektronická karta + PIN,
	\item heslo + SMS kód,
	\item heslo + e-mail,
	\item heslo + token\footnote{Token, nebo také OTP (One Time Password).},
	\item heslo + poloha.
\end{itemize}


\section{Složitost hesel}

Důležitým faktorem prolomení hesla je jeho entropie. Ta nám říká, jak nepředvídatelné toto heslo je a jak velká je neurčitost na daný znak. Vzorec pro její výpočet vypadá takto:

\begin{equation}
	E = L * log_2(R)
\end{equation}

\begin{itemize}
	\item E: je výsledná entropie hesla,
	\item R: množina možných znaků,
	\item L: počet znaků v daném hesle,
	\item $R^L$: počet všech možných hesel z dané množiny znaků a délky hesla,
	\item $L * log_2(R)$: počet bitů entropie hesla.
\end{itemize}

Obecně platí, čím větší entropie, tím hůře se dané heslo dá prolomit.
Tabulka \ref{tab:charsets} představuje množiny hesel a počet různých znaků, které se dají použít.

\begin{table}[!ht]
  \begin{center}
	\caption{Znakové sady}
    \label{tab:charsets}
    \begin{tabular}{|c|c|c|} 
    	  \hline
      \textbf{Sada}  & \textbf{Počet znaků} & \textbf{Entropie}  \\
      \hline
	
		Číslice & 10 & 3.3 b    \\ \hline
		Hexadecimální znaky & 16 & 4 b       \\ \hline
		Malá písmena & 26 & 4.7 b    \\ \hline
		Malá písmena + číslice & 36 & 5.2 b    \\ \hline
		Malá + velká písmena & 52 & 5.7 b    \\ \hline
		Malá + velká písmena + číslice & 62 & 6 b      \\ \hline
		ASCII znaky & 94 & 6.6 b    \\ \hline
		ASCII + mezera & 95 & 6.6 b    \\ \hline
		Binárně napsaný byte & 256 & 8 b      \\ \hline
		Specíální znaky & 13 & 3.7 b   \\ \hline
		Rozšířené speciální znaky & 33 & 5 b      \\ \hline
		Diceware\footnotemark & 7776 & 12.9 b \\ \hline
  
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\footnotetext[17]{Diceware je metoda generování hesla, pomocí hracích kostek a slovníku (7766 slov), ve kterém jsou slova označena 5ti čísly, od 1 do 6 a heslo se vygeneruje několika hody kostkou.}

\newpage

Jak dlouhá hesla jsou adekvátní v současné době a kam je zařadit? 

\begin{itemize}
	\item E < 28b: velice slabé heslo.
	\item 28b < E < 35b: stále se nepřibližujeme k cílenému zabezpečení.
	\item 36b < E < 59b: zde už se pohybujeme v přijatelných heslech.
	\item 60b < E < 127b: velice silné heslo.
	\item 128b < E: přehnaně silné heslo.
\end{itemize}


\section{Solení hesla}

Sůl je přidaný bezpečnostní proces do hašování hesla, je to náhodná sekvence
znaků, která se přidá před zahašováním na konec hesla. To zajistí různé výstupy
pro stejná hesla a zlepší ochranu proti útoku pomocí tzv. rainbow tables\footnote{Rainbow table je předpočítaná dabáze haší s nejpoužívanějšími hesly.}.
Sůl je nejčastěji uložena s heslem v jedné databázi, aby systém věděl jakou sůl použít. \cite{salt}
